---
title: Pianeta Terra
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

> Questa pagina è ancora in fase di scrittura, quindi alcune parti potrebbero essere mancanti.
> {.is-info}

## Descrizione rapida della Terra

### Il mappamondo giusto

[![proiezione di Gall-Peters](https://www.partir.com/cartedumonde/carte-monde-taille-relle.jpg)]

La proiezione di Peters (o proiezione Gall-Peters dal nome di James Gall (1808-1895) e Arno Peters (1916-2002)) è una proiezione cartografica che, a differenza della proiezione di Mercatore, permette di tenere conto della superficie reale dei continenti. Tuttavia, a livello locale, questa proiezione non conserva gli angoli, il che comporta la deformazione dei continenti, a differenza della carta di Mercatore. [^1]

### Descrizione rapida dei diversi ecosistemi

## Il ciclo dell'acqua

### Presentazione delle diverse forme di acqua sulla Terra

### Descrizione del ciclo dell'acqua e delle sue interazioni con l'ambiente

### Conseguenze delle attività umane sul ciclo dell'acqua

## Fotosintesi e produzione di ossigeno

### Descrizione della fotosintesi e del suo ruolo nella produzione di ossigeno.

Fin dalla sua origine, la Terra ha creato costantemente informazioni. Grazie a queste informazioni, si è creato un movimento ordinato della materia che ha dato origine a un'eccezionale diversità di forme, colori e movimenti: la vita come la conosciamo.

Di tutte queste informazioni disponibili, una è stata la forza trainante più di ogni altra: è l'informazione codificata nei geni delle piante che portano i meccanismi della fotosintesi. Questo processo, specifico del regno vegetale, rende il sistema vivente particolarmente efficiente e non ha equivalenti. La fotosintesi ha un potere sia energetico che chimico. Cattura l'energia grezza e immateriale - l'energia luminosa - la immagazzina e la ridistribuisce con estrema precisione, su una scala molecolare inferiore al nano-joule. Inoltre, permette di combinare elementi minerali dispersi in materiali e molecole, che a loro volta contengono informazioni nelle loro interazioni ed energia nella loro composizione.

Si tratta di un fenomeno prodigioso in termini di leggi fisiche dell'energia. Mentre le leggi della fisica prevedono che l'energia emessa da una fonte si disperda e si degradi, diventando sempre meno utilizzabile, le piante sono in grado di incanalarla. Grazie alle informazioni contenute nella sua libreria genetica, la pianta va così contro le leggi fisiche dell'energia, note come entropia. Al contrario, forma un ciclo di entropia negativa all'interno dell'universo: la materia è ordinata e organizzata e l'energia è incanalata. Prima di disintegrarsi di nuovo nel suo viaggio attraverso la vita. Rispetto alla quantità infinitamente maggiore di materia presente nell'universo, la materia organica è come un merletto: può assumere qualsiasi forma. È questo insieme di molecole a forma di ganci, pulegge, ruote, cavi, porte, punti e catene che costituisce la materia vivente[^2].

### Conseguenze delle attività umane sulla fotosintesi e sulla produzione di ossigeno

## Il ciclo del carbonio

### Presentazione del ciclo del carbonio e della sua interazione con l'ambiente.

### Conseguenze delle attività umane sul ciclo del carbonio e sui gas serra.

Inoltre, i materiali e le energie che ci permettono di realizzare tali imprese modificano il termostato globale, composto principalmente da carbonio, e aggiungono gas serra all'atmosfera quando vengono utilizzati. E l'atmosfera si riscalda. Il calcare che è alla base di cementi, intonaci e calce è una roccia carbonacea; il petrolio, il carbone e il gas, che costituiscono l'80% delle fonti energetiche che utilizziamo o il 100% del bitume su cui viaggiamo, sono rocce carbonacee. Questo carbonio non era presente nella crosta terrestre iniziale, ma era concentrato nell'atmosfera. È stato trasferito dall'atmosfera alla crosta terrestre dagli organismi viventi, che lo hanno assorbito e depositato sul fondo degli oceani o negli strati geologici di terre e lagune. In pochi decenni stiamo rilasciando carbonio che gli esseri viventi hanno impiegato centinaia di milioni di anni per seppellire. Stiamo destabilizzando un sistema il cui equilibrio è all'origine della maggior parte delle forme di vita evolute di oggi, compresa la nostra.[^3] [^4] Stiamo destabilizzando un sistema il cui equilibrio è all'origine della maggior parte delle forme di vita evolute di oggi, compresa la nostra.

## Biodiversità

### Presentazione dell'importanza della biodiversità per la vita sulla Terra

### Conseguenze dell'attività umana sulla biodiversità

Più della metà delle foreste e delle zone umide del mondo sono scomparse in un secolo [^2].

## Suolo

### Presentazione dell'importanza dei suoli per la vita sulla Terra

### Conseguenze delle attività umane sul suolo

Un terzo dei suoli del mondo è degradato. [^4]

## Risorse naturali

### Presentazione delle diverse risorse naturali (acqua, aria, suolo, ecc.).

### Gestione sostenibile delle risorse naturali

### Alternative sostenibili per le risorse naturali

## Ecosistemi terrestri e marini

### Presentazione dei diversi ecosistemi terrestri e marini e della loro importanza

### L'impatto dell'attività umana sugli ecosistemi

## Fonti

[^1]: [Wikipedia : Proiezione di Peters](https://fr.wikipedia.org/wiki/Projection_de_Peters)
[^2]: Isabelle Delannoy, L'economia simbiotica, Actes sud | Colibrì, 2017
[^3]: [Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO)](https://www.zones-humides.org/milieux-en-danger/etat-des-lieux)
[^4]: [Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO)](https://www.fao.org/newsroom/detail/agriculture-soils-degradation-FAO-GFFA-2022/fr)
